---
title: "Электроёмкость"
---

#### Из потенциала в электроёмкость
Потенциал для проводящей поверхности равен потенциалу который создаёт его заряд, умноженный на коэффициент, зависящий от формы, плюс потенциал, созданный другими зарядами.

Для одного проводника $\varphi = \alpha \cdot q$, ну и достаточно часто $\alpha$ записывают в виде обратной величины $C$, которую называют уединённой ёмкостью уединённого проводника $\varphi = \frac{q}{C}$. Таким образом ёмкость можно определить как отношения заряда тела к создаваемому им потенциалу
$$
C = \frac{q}{\varphi}
$$

Если у нас есть сколько то проводников, то для какого-то i-го проводника:
$$
\varphi = \sum_{j = 1}^{N}{\alpha_{ij}q_i}
$$

То есть потенциал i-го проводника, создаётся всевозможными зарядами, умноженными на коэффициенты. Эти $\alpha_{ij}$ называют потенциальными коэффициентами, тогда $\alpha_{ii}$ можно рассмотреть как коэффициент для собственного заряда тела. 


#### Теорема взаимности
Пусть есть два проводника

::: {.columns}
::: {.column}
$$
\begin{cases}
\varphi_1 = \alpha_{11}q_1 + \alpha_{12}q_2 \\
\varphi_2 = \alpha_{21}q_1 + \alpha_{22}q_2
\end{cases}
$$
:::
::: {.column}
![](P7_ElectricCapacity/1.png){fig-align="center"}
:::
:::

Рассмотрим такие случаи

::: {layout-ncol="2"}
Пусть у нас есть пара зарядов, которым соответствуют потенциалы
$$
\varphi_1, \varphi_2 \rightarrow q_1, q_2
$$

И также:
$$
\varphi'_1, \varphi'_2 \rightarrow q'_1, q'_2
$$
:::

То есть мы просто заменили заряды оставив те же самые $\alpha$ (зависит от формы и геометрии). Соответственно изменятся и потенциалы. Если переписать пару этих уравнений
$$
\begin{cases}
\varphi'_1 = \alpha_{11}q'_1 + \alpha_{12}q'_2 \\
\varphi'_2 = \alpha_{21}q'_1 + \alpha_{22}q'_2
\end{cases}
$$

Так вот, если скомбинировать системы получившиеся, то можно показать, что
$$
q'_1\varphi_1 + q'_2\varphi_2 = q_1\varphi'_1 + q_2\varphi'_2
$$

Это выражение называют `теоремой взаимности`. И в общем виде, если у нас есть $q_i, \varphi_1$ и $q'_i, \varphi'_1$, она выглядит
$$
\sum_i{q'_i\varphi_i} = \sum_i{q_i\varphi'_i}
$$

Также если подставить теорему взаимности в ранее описанные системы, то можно доказать, что $\alpha_{ij} = \alpha_{ji}$.

То есть они симметричны относительно главной диагонали (если всёх их записать как матрицу). Но часто вместо потенциальных коэффициентов используют ёмкостные, и в системе выражают $q_1$, $q_2$ и получается, что
$$
\begin{cases}
q_1 = C_{11} \varphi_1 + C_{12} \varphi_2 \\
q_2 = C_{21} \varphi_1 + C_{22} \varphi_2
\end{cases}
$$

Где, к слову $C$ симметричны относительно главной диагонали. И в общем виде это будет выглядеть так
$$
q_i = \sum_j{C_{ij}\varphi_j}
$$


#### Пример
Рассмотрим простой пример с двумя шариками радиусами $R$ с расстоянием между ними $l$ и зарядами $q_1$ и $q_2$. Дабы не усложнять сильно задачу методами зеркальных отображений, будем считать, что шарики очень далеко друг от друга($l>>R$), а следовательно не вызывают перераспределение зарядов у друг друга

::: {.columns}
::: {.column}
Потенциал шаров:
$$
\begin{cases}
\varphi_1 = \frac{k q_1}{R} + \frac{k q_2}{l} \\ 
\varphi_2 = \frac{k q_1}{l} + \frac{k q_2}{R}
\end{cases}
$$
:::
::: {.column}
![](P7_ElectricCapacity/2.png){fig-align="left"}
:::
:::

Отсюда можно выразить потенциальные коэффициента

::: {.columns}
::: {.column}
Cобственные
$$
\alpha_{11} = \alpha_{22} = \frac{k}{R}
$$
:::
::: {.column}
Взаимные
$$
\alpha_{12} = \alpha_{21} = \frac{k}{l}
$$
:::
:::

Ёмкостные коэффициенты можно выразить, решив описанную систему. В данном случае проще всего это сделать методом Крамера

::: {layout-ncol="2"}
$$
q_1 = \frac{\varphi_1 \alpha_{22} - \varphi_2 \alpha_{12}}{\alpha_{11}\alpha_{22} - \alpha_{21}\alpha_{12}}
$$

$$
q_2 = \frac{\varphi_1 \alpha_{21} - \varphi_2 \alpha_{11}}{\alpha_{11}\alpha_{22} - \alpha_{21}\alpha_{12}}
$$
:::

И соответственно ёмкостные коэффициенты будут

::: {layout-ncol="2"}
$$
C_{11} = \frac{\alpha_{22}}{{\alpha_{11}\alpha_{22} - \alpha_{21}\alpha_{12}}}
$$

$$
C_{22} = \frac{\alpha_{11}}{{\alpha_{11}\alpha_{22} - \alpha_{21}\alpha_{12}}}
$$
:::

$$
C_{12} = C_{21} = \frac{-\alpha_{12}}{{\alpha_{11}\alpha_{22} - \alpha_{21}\alpha_{12}}} = \frac{-\alpha_{21}}{{\alpha_{11}\alpha_{22} - \alpha_{21}\alpha_{12}}}
$$
